\chapter{Besluit}
\label{hoofdstuk:besluit}

Dit hoofdstuk vormt de conclusie van deze thesis. Er wordt een korte reflectie gemaakt op het werk dat in deze thesis verricht werd en de resultaten die bereikt werden. Tot slot worden enkele voorstellen gedaan voor verder onderzoek in het kader van deze thesis.

\section{Reflectie en Conclusie}
Het doel van deze thesis was om een systeem te ontwikkelen dat FO(.) specificaties vertaalt naar het Engels. De focus lag hierbij op het vertalen van FO(.) zinnen in een theorie en de domeinbeschrijvingen in een FO(.) structuur. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:literatuurstudie} werd de literatuurstudie voor deze thesis beschreven. Vervolgens werd in hoofdstuk \ref{hoofdstuk:fodot-syntax} de FO(.) syntax die in deze thesis gebruikt werd, vastgelegd. Er werd voor gekozen een deterministisch, op vertaalregels gebaseerd systeem te bouwen. De algemene werking van dit systeem werd beschreven in \ref{hoofdstuk:overzicht}. De te vertalen FO(.) specificatie wordt gezien als een boomstructuur die doorlopen wordt om de vertaling op te stellen. Hiervoor worden de deelvertalingen uit lagere niveaus gecombineerd op een hoger niveau. De vertaling in een node van de boom wordt opgesteld op basis van de expressie in die node en de contextinformatie die van bovenaf wordt doorgegeven. Dit is wat de vertaalregels beschrijven.\\ 

\noindent Om deze regels te doen werken, moest eerst extra betekenisinformatie worden toegevoegd aan het vocabularium van de te vertalen theorie en structuur: hiervoor werd een reeks van annotaties gebruikt. Typesymbolen kregen een Engelse interpretatie voor waarden van dat type. Predicaatsymbolen kregen twee tekstpatroon, een om voorkomen van dat predicaat te vertalen, een ander om haar negatie te vertalen. Functiesymbolen kregen eveneens zo'n positief en negatief vertaalpatroon om respectievelijk het voorkomen van een $=$ en een $~=$ expressie met die functie te vertalen. Naast deze 'descriptieve' vertalingen kregen functies een apart vertaalpatroon wanneer ze als 'object' in de vertaling voorkomen. Om de vertaalcontext die in de boom wordt doorgegeven te beschrijven, werd er een set van contextsymbolen gedefinieerd. Zo waren er symbolen om aan te geven of een variabele existenti\"ele of universeel gekwantificeerd voorkomt, of de 'descriptieve' dan wel objectieve vertaling gebruikt moet worden, of de determinant bij een variabele zoals in de premisse of conclusie van een implicatie vertaald moet worden, of er een onvertaalde negatie is, etc...\\

\noindent Vervolgens werden de verschillende vertaalregels op een formele manier gedefinieerd. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:vertaalregels-compleetheid} werd hiervoor eerst een beschrijvingsmechanisme vastgelegd. Voor de verschillende mogelijke expressies in een FO(.) theorie en structuur werden vertaalregels vastgelegd. hierbij werd verondersteld dat het type van elke deelexpressie van een FO(.) zin gekend is. Sommige regels leggen eenvoudige patronen vast: zo werd $...\wedge...$ vertaald door $...en...$, $...\vee...$ als $...of...$. Andere zijn een stuk complexer: hierna worden een aantal interessante voorbeelden gegeven. De regels voor een $\forall$ of $\exists$ zorgen ervoor dat de vertaling van een FO(.) zin geen expliciete kwantificering van variabelen bevat, aangezien dit niet natuurlijk klinkt. In plaats daarvan wordt een context opgebouwd (gebruik makend van de eerder beschreven contextsymbolen) zodat de vertaalregels voor variabelen de juiste determinant $a$,$some$,$any$,$every$ kunnen kiezen. Een $\neg$ bij een predicaat of een $\not=$ bij een functie maken gebruik van de negatieve 'descriptieve' vertaling. Voor de vertaling van de functies als (geneste) argumenten van een predicaat of functie werd steeds de 'object' vertaling gebruikt. Voor het vertalen van numerieke waarden werd gekeken in het vocabularium of er een 'betere' interpretatie dan gewoon 'een getal' beschikbaar is. De standaardvertaling voor wiskundige operatoren kon overschreven worden voor bepaalde numerieke types: $A+B$ kon bv. als ''A positions left of B'' gelezen worden. Er werd gesteld dat, voor een FO(.) theorie en structuur over een correct ge\"annoteerd vocabularium, het vertaalsysteem een volledige vertaling geeft, aangezien er vertaalregels zijn voor de verschillende mogelijke expressies en vertaalcontexten die kunnen voorkomen.\\

\noindent In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:resultaten} werd de werking van het vertaalsysteem ge\"illustreerd aan de hand van een FO(.) specificatie over familierelaties, de Einstein puzzel en de Torens van Hano\"i puzzel. Er werd een python implementatie gemaakt om de vertalingen te genereren: meer details hierover staan in appendix \ref{app:A}. De opgestelde vertalingen bleken correct te zijn, op een paar gevallen na. Er was een FO(.) zin waarbij een foute determinant en zelfverwijzing voorkwam. Bij enkele andere zinnen kon een NL interpretatie van een predicaat die als een actieve zin geformuleerd was niet gebruikt worden om een $\forall x \colon \exists y \colon ..$ te vertalen: met een passieve zin als NL interpretatie werkte het echter wel. Het viel op dat complexere beschrijvingen al vlug een heel lange vertaling krijgen. Het gebruik maken van geneste functies en het vastleggen van constanten als functies in het vocabularium bleken een positief effect te hebben op de vertaalkwaliteit.\\

\noindent Tot slot werden er in hoofdstuk \ref{hoofdstuk:uitbreidingen} nog twee uitbreidingen bestudeerd. Er werd voorgesteld om LTC specificaties te vertalen door het tijdstype speciaal te behandelen in het vertaalsysteem en definitieregels met dezelfde hoofden gecombineerd te vertalen. Daarnaast kan de vertaling van een FO(.) specificatie verbeterd worden door deelexpressies te transformeren of een logische standaardvorm te gebruiken

\section{Verder onderzoek}
In deze thesis werden steeds Engelse vertalingen gegenereerd, maar in principe is het mogelijk om naar eender welke taal te vertalen door grotendeels dezelfde vertaalregels (maar met andere NL interpretaties) te gebruiken. Dit kan bereikt worden door het vertaalprogramma aan te passen om zowel de te vertalen FO(.) specificatie als de vertaalregels zelf als invoer te gebruiken.

Het gebruik van machine learning methodes werd niet bestudeerd in deze thesis. Het zou echter handig zijn om de natuurlijke taal interpretatie van symbolen uit het vocabularium automatische af te leiden, zodat er geen tijd moet besteed worden aan het annoteren van een vocabularium. Hiervoor kan gekeken worden naar de namen van symbolen, de gebruikte argumenten en types, de set van symbolen als geheel, etc... Er kan bv. een neuraal netwerk gebouwd worden dat, op basis van een groot aantal bestaande FO(.) specificaties, een model leert dat patronen herkent voor het vastleggen van symbolen in een vocabularium en dit koppelt aan hun natuurlijke taal interpretatie. Gelijkaardig onderzoek werd al gedaan door Coppock et al.\cite{coppock2009translation} met het Cyc systeem \cite{lenat1995cyc}.

De vertaling die het vertaalsysteem opstelt, kunnen vaak verkort of geherformuleerd worden. In dit opzicht kan een neuraal netwerk of support vector machine worden aangewend om de Engelse vertalingen om te zetten naar kortere, natuurlijkere beschrijvingen. Zo wordt het systeem 1 schakel in een keten van systemen en kunnen de voordelen van verschillende methodes gecombineerd worden. Dit is realistischer dan een neuraal netwerk bouwen dat onmiddellijke de FO(.) specificaties vertaalt. Er is immers veel meer training data beschikbaar om van Engels naar Engels te vertalen en het is eenvoudiger om de correctheid van een vertaling te garanderen bij een op vertaalregels gebaseerd systeem.

Andere interessante onderzoeksonderwerpen zijn het gebruik van Integer Linear Programming om de vertalingen korter te maken, zoals Debelder beschrijft in \cite{debelder2014}, of het aanpassen van het vertaalsysteem zodat het correcte 'controlled english' zinnen genereed voor het attempto systeem \cite{fuchs2008attempto}.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
